721 元朗西鐵站傷者可考慮向警務處處長索償

一般來說，在普通法下，警方在調查案件和執法事宜上對市民沒有民事賠償責任。見 Chief Constable of The Hertfordshire Police v Van Colle [2009] 1 AC 225, 第 97 段 ()。

但作為執法機關，警方有責任根據《香港人權法案》維護每位市民「生存的權利」(第二條) 及 「免於酷刑及不人道處遇的權利」(第三條)。

若警方在相關時刻：(1) 知道或應該知道某人的「生存權利」或「免於酷刑或不人道處遇的權利」有受到第三者非法行為威脅的即時實質風險，(2) 又未有在其權力範圍內作出客觀上能避免該風險的合理行動，那警方便有可能違反由《香港人權法案》衍生的責任。見上述 Van Colle 判詞第29段，及較近期的英國最高法院 Commissioner of Police of the Metropolis v DSD [2018] UKSC 11 判詞第111段 ()。

721元朗西鐵站的白衣人襲擊事件中，警方接報後遲遲未有到場，反而本來在場的兩名軍裝警員在完全沒有嘗試協助在場人士的情況下離開西鐵站，這些客觀事實或能幫助證明警方已經違反上述責任。

當日在場受傷市民可向律師查詢有否足夠證據根據《香港人權法案條例》第6條（人權法案遭違反時的補救）向警報處處長就警方違反責任提出民事索償。

告到佢仆街

推